<p>Se dice que la capacidad de utilizar herramientas es una coincidencia importante compartida entre humanos y primates no humanos - del mismo modo que lo es, por lo que parece, es <strong>el deseo de ser libres.</strong></p>
<p>En las primeras horas de la ma&ntilde;ana del pasado 10 de enero, un grupo de ocho monos capuchinos protagoniz&oacute; una muy inteligente huida de un zool&oacute;gico en Brasil. Para sorpresa de los empleados en la peque&ntilde;a instalaci&oacute;n, los atrevidos monos utilizaron, aparentemente, <strong>una herramienta de piedra para romper las cerraduras</strong> de su recinto antes de huir a la selva circundante.</p>
<p>De los ocho monos escapados de las instalaciones en el estado brasile&ntilde;o de Paran&aacute;, los funcionarios s&oacute;lo han logrado capturar hasta el momento a cuatro. La coordinadora del Zoo, Gladis Dalamina, dijo a la cadena televisiva <a href="https://g1.globo.com/pr/parana/noticia/2012/01/macaco-que-fugiu-de-zoologico-do-pr-e-recapturado-dentro-de-restaurante.html" target="_blank">Globo</a> que mediante rastros de fruta y trampas jaula fue posible capturar a tres de los monos en las horas posteriores a la&nbsp; fuga. El cuarto fue hallado un d&iacute;a despu&eacute;s tras irrumpir &eacute;ste en un restaurante cercano. &quot;Fue una sorpresa porque no estamos en la selva, como para que entre un mono en mi establecimiento. Fue muy divertido&rdquo;,&nbsp; dijo el due&ntilde;o del restaurante.</p>
<p>Dalamina afirma que ella y su equipo continuar&aacute;n tratando de localizar al resto de los fugados, pero que piensa que ya han sido atrapados los &ldquo;cabecillas&rdquo; de la huida: un mono adulto llamado Cear&aacute;, junto con su novia Amarela. Seg&uacute;n las autoridades,<strong> &eacute;sta no es la primera vez que los monos han tratado de escapar del zool&oacute;gico </strong>de esta peque&ntilde;a comunidad, aunque el uso de una herramienta de piedra ha sido el m&eacute;todo m&aacute;s sorprendente y eficaz hasta la fecha. &quot;Su trabajo es correr. El nuestro es atraparlos&quot;, comenta.</p>
<p>Se cree que los monos capuchinos son los m&aacute;s inteligentes de los monos del Nuevo Mundo, exhibiendo una notable capacidad para utilizar herramientas de piedra. Los investigadores han observado a capuchinos salvajes utilizando piedras en procesos de recolecci&oacute;n, que realizan hasta grandes distancias, para ayudarse a abrir nueces. Esta habilidad se transmite generacionalmente, ya que los monos m&aacute;s j&oacute;venes aprenden observando a sus mayores.</p>
<p>La aplicaci&oacute;n de este uso de una misma herramienta para la nueva tarea de romper cerraduras indica un extraordinario uso de la l&oacute;gica para resolver el dilema artificial de su cautiverio. Pero lo que, quiz&aacute;s, m&aacute;s fuertemente gui&oacute; sus acciones fue un deseo fundamental: <strong>el anhelo de ser libres.</strong></p>

